［2017 DSE］中史科討論區，分享一下溫書技巧

距離考試少於一個月的時間，已經進入大直路，所以再開多一個POST同教下大家一D答題既野。

而大家有咩中史問題都可以留低，我盡能力解答，或者係inbox我都可以。

是次出POST既原因，係希望分享一下我讀中史既心得，若果同學依然對答題無掌握的話，可以睇睇依個POST，幫大家拎得一分得一分。

或者有同學想比我睇下一D Past Paper既大綱既話，都可以比我睇一睇(但只限於Past Paper)。在下無任歡迎，希望大家可以改善到，幫到大家就可以了。

--------------------

前post網址：討論安史之亂

--------------------

在下有一個免費whatsapp group，可以交流一下中史，若果同學做題目有困難的話可以在此group post出黎，或者大家都可以交換一下學校試卷等等。同學想入whatsapp group可以係google form到留一留名。

--------------------

若果想問一些補習詳情，本專頁不會討論關於補習安排，只是純粹分享性質，同學想問補習可在此填寫GOOGLE FORM，我會盡快連絡大家。

部份同學對中史既作答時間分佈好似仲未好掌握，容許我作少少解釋。(是次技巧的書寫僅係以2016 DSE及2017DSE作準，由於2018年DSE會改制，所以2018 DSE不適用以下時間分佈)

按2016 DSE，卷一分為數部份，第一部份為必答題，作答範圍涵蓋甲、乙兩部，甲部及乙部分別佔分12或13，共25分完卷，作答時間為40分鐘。

考問模式，會係有數份資料，要測試大家資料引用、資料辯論及測試大家史學能力。

例如，以2013年DSE為例，會問大家兩則資料有何矛盾之處。比個例子大家﹕

資料五﹕有關日本統治時期滿洲國軍政部的海報

資料六﹕節錄自歌曲「松花歌上」
我的家在東北松花江上，那裡有森林煤礦，還有那滿山遍野的大豆高梁。
我的家在東北松花江上，那裡有我的同胞，還有那衰老的爹娘。
「九一八」，「九一八」，從那個悲慘的時候，
「九一八」，「九一八」，從那個悲慘的時候，
脫離了我的家鄉，拋棄那無盡的寶藏，
流浪！流浪!整日價在關內，流浪！
哪年，哪月，才能夠回到我那可愛的故鄉？
哪年，哪月，才能夠收回我那無盡的寶藏。
爹娘啊，爹娘啊，什麼時候，才能歡聚在一堂？

題目考問﹕
資料五及資料六所示對日本帝國的統治為何出現截然不同的觀點？試從資料的性質解釋你的看法。(3分)

同學又會點答呢？

答案(從略)﹕

確實，資料五的性質為一份海報，是一幅政治宣傳畫(這是滿州國軍政部出版的海報)，目的是歌頌滿洲國治下的太平盛世。可引用例子﹕就是形容「滿洲王道樂土」。

另一方面，資料六的性質為一個民間歌曲，由中國人所
寫，書寫角度當然是當地人眼中的滿洲國統治。當中「九一八，九一八，從那個悲慘的時候」，就是書寫這個時候人民生活悲哀。

所以同學可從書寫作者的角度上看兩份資料性質的不同。一個是政府角度出發，另一個是人民角度出發。

[/u]少少補充﹕[/u]

1. 滿洲國是日本在發動九一八事變佔領中國東北後，結合部分清朝宗室以及漢人將領和權貴建立的國家，為日本軍國主義者所扶持的傀儡政權。

2. 《松花江上》是中國抗日戰爭的著名歌曲之一，由張寒暉作曲作詞。歌曲描述九一八事變後東北三省被日軍佔領後東北居民的苦況和收復失地的盼望。

所以，我地要知道一下為何題目所提供的資料會存在矛盾。但係不得不留意既係，因為依家考評局好中意一D細碎化左既題目，尤其是必答題第一題為汁分題，不可忽略。所以比一比少少練習大家做啦﹕

資料一﹕晚清以來簽訂的條約
條約A﹕外國人可以自由到內地遊歷、通商、傳教。並保護洋教士及教徒。
條約B﹕准許外國傳教士在內地租買土地，修建房屋及教堂。
條約C﹕承認朝鮮獨立，割讓台灣、澎湖列島和遼東半島

題目﹕
根據資料一，試述條約A、條約B及條約C的條約名稱及相對的簽訂年份。(3分)

答案﹕

條約A﹕天津條約；1858年
條約B﹕北京條約；1860年
條約C﹕馬關條約；1895年

*尤其是乙部晚清時期，同學一定都知道每個戰爭爆發年份，在哪一個皇帝在位期間發生什麼事件，條約的簽訂方面，每條條約的簽訂年份等等。
1. 1842 --- 鴉片戰爭 --- 南京條約 --- 耆英、伊里布
2. 1858 --- 英法聯軍之役 --- 天津條約 --- 桂良、花沙納
3. 1860 --- 英法聯軍之役 --- 北京條約 --- 奕訢
4. 1895 --- 甲午戰爭 --- 馬關條約 --- 李鴻章
5. 1901 --- 八國聯軍之役 --- 辛丑條約 --- 李鴻章

幾有心
推

利申理科人

講下選答部份﹕

若果tip題，我地有所謂略讀及詳讀部份。同學可以看看以下的趨勢大表﹕

甲部

乙部

從趨勢大表，我地可以睇到，通常果一個topic上年出過一次，下年通常唔係好出。但係，依個只係一個冒險既做法。事關今年既oral題目已經有個先兆，今年應該出題冇咁容易，而且考評局素來都有反tip題風，嚴厲打撃tip題風氣。

但係，我地「苦中史課程浩博，難以尋究史事首尾」。仲有，「或一事而隔越數卷，首尾難稽」，依個情況，以乙部為甚。所以，我大概分讀中史有略讀及詳讀部份。

略讀是什麼？
由於有必答題的出現，怕考評局出一個topic大家都冇詳細地溫，所以必定對每個課題有初步認識。雖然考評局大分裂時代冇咁偏好，例如周代及魏晉南北朝，但為防佢出，所以點都要有認識。佢出題未必多，只得數分，但係考試拎得一分得一分，所以大家都盡量係到拎分數啦。

詳讀是什麼？
當然要有深層次思考，例如究事件發生之主因，因素們如何互相影響，責任題等等。

多謝

無可否認，部份課題確是今年的重點，是必溫的，例如安史之亂、宋元之集權，但亦唔好太偏，同學最好對開元年間政績有認知，更好的是溫埋貞觀，若比較唐盛世及衰亡都有少少史實可寫。溫宋元亦都要溫少少明代，最好是比較宋太祖及明太祖施政之異同。更安心的是，溫埋秦漢啦，應該就好安全了！

（只提供參考，我好鼓勵同學溫曬全部書 ）

有d同學會覺得點解中史成日都咁低分。當然有一d同學唔溫書，咁樣冇得賴啦。我依家只係討論若果你溫左書，但係都仲係咁低分既同學。

例子﹕若果同學只係就下文所示段落，唔比題目同其他段落大家，大家知唔知道佢既題目是甚麼呢？

再者，文革對中國文藝方面有嚴重的破壞，實為一場「浩劫」。毛澤東當時煽動紅衛兵對知識份子，尤其是作家等進行批鬥，目的是「清除異己」，導致很多作家對中國文藝發展的知識份子含冤致死，當中例如著名大作家——老舍，被紅衛兵等批鬥，含冤跳湖自盡。另外，紅衛兵又對一切寺廟、儒家文化遺跡進行破壞，令中國五千年文化毀於一旦。故「文革」對中國影響之大，實能稱為「浩劫」。

你會比較容易知道，點解，因為佢既主題句同小總結已經比到好大既提示你。主題句意即第一句，表達了全段的中心思想。

主題句﹕再者，文革對中國文藝方面有嚴重的破壞，實為一場「浩劫」。
小總結﹕故「文革」對中國影響之大，實能稱為「浩劫」。

從而，同學已經可以知道題目是「有人認為文化大革命應該被稱為十年浩劫，你同意這個看法嗎？試就有關史實加以析論。」

另一題

首先，在政治上，隋文帝設立之政策沿用後世，尤其為唐奠下基礎，如他設立三省制，內史省為決策、門下省為監察，中書省為執行，使之行政效率提升，而科舉制亦有同樣，廢九品中正制並以科舉之明經及秀才取士，以錄真才。以上政策等均沿用至唐，三省制更治至後世，後世深受其影響。故可見隋文帝應得較高之評價。

又是，若果同學只係就下文所示段落，唔比題目同其他段落大家，大家知唔知道佢既題目是甚麼呢？有小小同學可能會知道佢可能係將隋文帝同某一個君王進行比較，但又唔係好知道係邊個，點解睇得出？係因為「較高之評價」五個字。

事實上，依題題目應該係「秦始皇和隋文帝都是結束分裂局面、一統天下的雄主，若要評價二人，何者應得較高之評價？試援引兩人在統治政策方面的史實支持你的看法。(15分)」

所以，同學要做好主題句及小總結，要好好做到回應題目的步驟﹗

再做一題題目，比大家好好應用一下上面所學。

然後，在軍事方面，秦始皇與漢武帝同樣有南征北伐，二人皆為鞏固國防，和確立版圖以行，皆無必要特別加以貶斥其中一方，只是為配和當時局勢。秦始皇北伐匈奴，南平百越、修築長城而開拓弛道。同時漢武帝亦有見國力已足，北伐匈奴，東平朝鮮，南定百粵、亦有多場對外戰爭，二人皆源於愛到外族的侵擾所行的防禦政策。雖秦始皇被斥其勞民甚深，力役三十倍於古，但客觀來看，秦始皇勞民所建的長城亦為漢所修復，亦為後代重要的政策，故亦不應一味讚揚漢武帝的對外武力而忽視秦始皇軍事上的功勞之貶之。

大家又估唔估到依題題目是甚麼？

忘記了

在下亦都有個facebook page同ig page，定期講下一D DSE中史小知識

Facebook page:

Instagram: alvindsechinesehistory

痴線 巴打你真係好有心機
好想同你瘋狂補習

多謝巴打支持

retake中史留名
想衝*有無咩注意地方 答題好似成日捉唔中題旨

最好寫多少少past paper知道個思考方面
史例就必定要嫁啦
因為答題唔可以空洞